% arara: pdflatex: { shell: true, interaction: nonstopmode }
% arara: pdflatex: { shell: true, interaction: nonstopmode }
% arara: pdflatex: { shell: true, interaction: nonstopmode }
% vim: set ft=tex :
\documentclass[french,12pt]{article}

\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{fontawesome}
%\usepackage{kpfonts}

\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,pdfusetitle]{hyperref}

%\usepackage[a4paper,vmargin=12.7mm,hmargin=6.35mm,includefoot,includehead]{geometry}
\usepackage[top=6.35mm,bottom=6.35mm,left=2cm,right=2cm,includehead,includefoot]{geometry}

%\PassOptionsToPackage{framemethod=tikz}{mdframed}
%\usepackage{tipfr}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{circuits.ee.IEC}

%\usepackage{tkz-euclide}
%\usepackage{tkz-tab}

\usepackage[type={CC}, modifier={by-sa}, version={4.0}]{doclicense}
\usepackage{hyperxmp}


\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{mathrsfs}

\usepackage{amsthm}
\definecolor{prop}{RGB}{128,24,24}
\definecolor{preuve}{RGB}{24,24,128}

\newtheoremstyle{prop}{}{}{\color{prop}}{}{\color{prop}\bfseries}{}{ }{}
\theoremstyle{prop}
%\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Définition}
%\theoremstyle{plain}
\newtheoremstyle{prop}{}{}{\color{prop}}{}{\color{prop}\bfseries}{}{ }{}
\theoremstyle{prop}
\newtheorem{theoreme}[definition]{Théorème}
\newtheorem{proposition}[definition]{Proposition}
\newtheorem{corollaire}[definition]{Corollaire}
\newtheorem{lemme}[definition]{Lemme}
\newtheorem{theoremeetdefinition}[definition]{Théorème et définition}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem*{exemple}{Exemple}
\newtheorem*{exemples}{Exemples}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remarque}{Remarque}
\newtheorem*{remarques}{Remarques}

\let\oldproof\proof
\renewcommand{\proof}{\color{preuve}\oldproof}

\usepackage{tabularx}

\usepackage{titling}
\usepackage{titlesec}

\usepackage{totpages}

\usepackage{minted}
%\usepackage{pythontex}
\usepackage[use-files]{xsim}
\xsimsetup{
  %counter-format = {qu[1] :} ,
  %headings = block-subtitle ,
  %points/name = {pt/s} ,
  %exercise/pre-hook = \mdframed,
  %exercise/post-hook = \endmdframed,
  %solution/pre-hook = \mdframed ,
  %solution/post-hook = \endmdframed ,
  blank/style = dotted ,
  %points/separate-bonus = true,
  }


\usepackage{eurosym}

\usepackage{sectsty}

\usepackage{marginnote}

\usepackage{wrapfig}

\usepackage{enumitem}
\setlist{noitemsep}
%\setlist[1]{\labelindent=\parindent} % < Usually a good idea
\setlist[itemize]{leftmargin=*}
\setlist[itemize,1]{label=$\triangleright$}
\setlist[enumerate]{labelsep=*, leftmargin=1.5pc}
\setlist[enumerate,1]{label=\textbf{\arabic*.}, ref=\arabic*}
\setlist[enumerate,2]{label=\emph{\alph*}),
ref=\theenumi.\emph{\alph*}}
\setlist[enumerate,3]{label=\roman*), ref=\theenumii.\roman*}
\setlist[description]{font=\sffamily\bfseries}

\usepackage[]{gitinfo2}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\count1=\year \count2=\year
\ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi

\lfoot{\textsl{\footnotesize{Année \number\count1/\number\count2}}}
\rfoot{\doclicenseImage[imagewidth=1.7cm]}
\cfoot{\footnotesize{Page \thepage/ \pageref{\theTotPages}}}
\rhead{\gitMark}
\lhead{\textsl{\footnotesize{\textsc{CNFETP} Préparation 3\ieme{} CAPES/CAFEP}}}

\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}


\usepackage[autolanguage]{numprint}
\newcommand{\np}{\numprint}

\usepackage{esvect}
\usepackage[extdef]{delimset}

\usepackage{array,multirow,makecell}
\setcellgapes{1pt}
\makegapedcells
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0pt}

% Définition des ensembles
\newcommand{\N}{\mathbf{N}}

\usepackage{draftwatermark}
%\SetWatermarkText{Brouillon}
\SetWatermarkText{}

\newenvironment{contreexemple}[1][]{%
  \begin{bclogo}[logo=\bcdz,noborder=true,barre=none]{#1}
    }{%
  \end{bclogo}
}

\newcommand{\R}{\mathbf{R}}
\newcommand{\C}{\mathbf{C}}
\newcommand{\Z}{\mathbf{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbf{Q}}
%\newcommand{\N}{\mathbf{N}}
\newcommand{\K}{\mathbf{K}}
\newcommand{\kk}{\mathbf{k}}

\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}
\newcommand{\E}{\mathcal{E}}
\renewcommand{\S}{\mathcal{S}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\Cf}{\mathcal{C}}
\renewcommand{\O}{\mathcal{O}}
\newcommand{\U}{\mathcal{U}}
\newcommand{\V}{\mathcal{V}}
\newcommand{\SO}{\mathcal{SO}}
\newcommand{\D}{\mathcal{D}}
\newcommand{\M}{\mathcal{M}}
\newcommand{\I}{\mathcal{I}}

\newcommand{\Cl}{\mathscr{C}}
\newcommand{\CM}{\mathscr{CM}}
\renewcommand{\L}{\mathscr{L}}
\newcommand{\GL}{\mathcal{G}\!\ell}
\newcommand{\SL}{\mathcal{S}\!\ell}

% redéfinition partie réelle et partie imaginaire
\renewcommand{\Re}{\operatorname{Re}}
\renewcommand{\Im}{\operatorname{Im}}
\newcommand{\Id}{\operatorname{Id}}
\newcommand{\diag}{\operatorname{diag}}
\newcommand{\grad}{\operatorname{grad}}
\newcommand{\sgn}{\operatorname{sgn}}

\newcommand{\diff}{\mathop{}\mathopen{}\mathrm{d}}

\DeclareMathOperator{\card}{card}
\DeclareMathOperator{\gr}{gr}
\DeclareMathOperator{\rg}{rg}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\DeclareMathOperator{\Vect}{Vect}
\DeclareMathOperator{\supp}{supp}

\newcommand{\GO}[1]{\mathopen{}\mathcal{O}\mathclose{}\brk*{#1}}
\newcommand{\po}[1]{\mathopen{}o\mathclose{}\brk*{#1}}
\newcommand{\conj}{\overline}
\renewcommand{\vec}[1]{\mathbf{#1}}

\newcommand{\transpose}[1]{{\vphantom{#1}}^{t} \! #1}
% essai de \intercal et \top
\newcommand*{\EnsembleQuotient}[2]%
{\ensuremath{%
#1/\!\raisebox{-.65ex}{\ensuremath{#2}}}}
\newcommand*{\ZnZ}[1]{\ensuremath{\EnsembleQuotient{\Z}{#1\Z}}
}

\usepackage[french]{algorithm2e}

\usepackage{babel}

\usepackage{listings}

\title{Cours sur les fonctions}
\author{Vincent-Xavier Jumel}
\date{décembre 2023}

\makeatletter
\renewcommand{\maketitle}{%
\bigskip
\begin{center}
  \bfseries \Large \@author{} -- \@title \\
  \@date
\end{center}
\bigskip
}

\begin{document}


\maketitle

Bien qu'on puisse concevoir des fonctions de $\R \to \R^2$ ou même $\R^n$,
voir de $\R^2 \to \R$ et même $\R^n \to \R^m$, on va dans un premier temps
se limiter à l'étude des fonctions de $\R$ dans $\R$.

\section{Vocabulaire usuel}

Ici, $f$ est une fonction de $\R \to \R$. On note $\D_f$ son ensemble de
définition, qui sera en général un intervalle $I \subset \R$, $I \neq \emptyset$ et non
réduit à un point. À la rigueur, $I$ pourra être une réunion finie
d'intervalles.

\subsection{Fonctions associées à $f$}

\begin{definition}
  \begin{itemize}
    \item On note $\abs{f}$ la fonction $I \to \R,\ x \mapsto \abs{f(x)}$.
    \item On note $f^+$ la fonction $I \to \R,\ x \mapsto \sup(f(x),0)$.
    \item On note $f^-$ la fonction $I \to \R,\ x \mapsto \sup(-f(x),0)$.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{proposition}
  $f = f^+ - f^-$ \hfill $f^+ = \frac12 ( f + \abs(f))$ \hfill ~ \\
  $\abs{f} = f^+ + f^-$ \hfill $f^- = \frac12 ( f - \abs(f))$ \hfill ~ \\
\end{proposition}
\begin{proof}
  Si $f(x) ≥ 0$, alors $f^+(x) = f(x)$ et $f^-(x) = 0$ et donc $f(x) =
  f^+(x) - f^-(x)$ et $\abs{f(x)} = f^+(x) + f^-(x)$.

  Si $f(x) < 0$, alors $f^+(x) = 0$ et donc $f(x) = f^+(x) - f^-(x)$ et
  $\abs{f(x)} = f^+(x) + f^-(x)$.
\end{proof}

\subsection{Propriétés liées à l'ordre}

\begin{definition}
  On dit que $f$ est bornée sur $I$ lorsque $\hat{f}(I)$ est une partie
  bornée.

  Autrement dit, $\exists (m,M) \in \R^2\ \mid \forall x \in I,\ m ≤ f(x) ≤
  M$, ou encore $\exists K \in \R\ \mid \forall x \in I,\ \abs{f(x)} ≤ K$.
\end{definition}

\begin{remarque}
  Si $f$ est bornée sur $I$, on note $\sup_I f$ et $\inf_I f$ la borne
  supérieure et la borne inférieure de $\hat{f}(I)$.
\end{remarque}

\begin{definition}
  On dit que $f$ admet un maximum en $a \in I$ lorsqu'il existe un
  intervalle $U$ de centre $a$, de rayon non nul tel que $\forall x \in U
  \cap I,\ f(x) ≤ f(a)$. On dit que la maximum est \emph{local}. On dit que
  le maximum est \emph{global} lorsque $U = \R$ convient.
\end{definition}

\begin{remarque}
  On adaptera une définition analogue sur la minimum.
\end{remarque}

On parle d'extremum pour désigner indiférement un maximum ou un minimum.

\begin{definition}
  Une fonction est dite croissante (resp. strictement croissante) sur $I$
  lorsque $\forall (a,b) \in \R^2, \ a ≤ b \implies f(a) ≤ f(b)$ (resp.
  $f(a) < f(b)$.)
\end{definition}

\begin{remarque}
  On définit de façon analogue les fonctions décroissantes.
\end{remarque}

Une fonction croissante ou décroissante sur tout son intervalle de
définition est dite monotone.

\begin{remarque}
  Une fonction non-croissante n'est pas décroissante.
\end{remarque}

Quelques opérations élémentaires permettent de déterminer le sens de
variation simplement : la somme de deux fonctions croissantes est
croissantes ; le produit de deux fonctions positifs croissantes est
croissante ; la composée de deux fonctions de même sens de variation est
croissante ; la composée de deux fonctions de sens de variation opposé est
décroissante.

\begin{definition}
  $f$ est dite paire sur $I$ si $\forall x \in I,\ \forall -x \in I,\ f(-x)
  = f(x)$.
\end{definition}

Dans ce cas, $\mathcal{C}_f$ est invariante par la symétrie d'axe $[Oy)$.

\begin{definition}
  $f$ est dite impaire sur $I$ si $\forall x \in I,\ \forall -x \in I,\
  f(-x) = -f(x)$.
\end{definition}

Dans ce cas, $\mathcal{C}_f$ est invariante par la symétrie de centre $O$.

\begin{definition}
  On dit que $T$ est une période de $f$ lorsque $\forall x \in I,\ x + T \in
  I$ et $f(x+T) = f(x)$.
\end{definition}

\begin{exemple}
  \begin{itemize}
    \item $x \mapsto x - \lfloor x \rfloor$ admet 1 pour période.
    \item $\sin$ admet $2\pi$ pour période.
  \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{proposition}
  Les périodes de $f$ sur $\R$ forment un groupe additif.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Si $\forall x \in \R\ f(x + T_1) = f(x)$, alors $\forall x \in \R\ f(x +
  T_1 + T_2) = f(x + T_1) = f(x)$. L'ensemble des périodes est donc stable
  pour l'addition. On vérifie ensuite l'associativité et que 0 est le
  neutre. Enfin, si $\forall x \in \R\ f(x + T_1) = f(x)$ alors $\forall x
  \in \R\ f(x) = f(x - T_1)$ et donc $T_1$ admet bien un opposé.
\end{proof}

\begin{definition}
  On dit que $f$ est périodique, de période $T$ (on dit aussi
  $T$-périodique) lorsque $\{\text{ens. des périodes}\} \cap \R_+^*$ admet
  un minimum.
\end{definition}

\begin{exemple}
  $\mathbf{1}_{\Q} = \left \lbrace \begin{array}{ll} 1 & \text{si } x \in \Q
  \\ 0 & \text{si } x \notin \Q \end{array} \right.$

  Tout rationnel est une période de $\mathbf{1}_{\Q}$.
\end{exemple}

\subsection{Fonctions lipschitzienne}
\bsc{Lipschitz} (1832-1903)

\begin{definition}
  Une fonction $f$ est dite $k$-lipschitzienne sur $I$ lorsque $\forall
  (x,y) \in I^2,\ \abs{f(y) - f(x)} ≤ k \abs{y - x},\ k \in \R_+$.
\end{definition}

\begin{exemple}
  \begin{itemize}
    \item $\R \to \R,\ x \mapsto 2x+1$ est 2-lipschitzienne.
    \item $\R \to \R,\ x \mapsto x^2$ n'est pas lipschitzienne.
  \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{exercise}
  Montrer que $\intv[r]{1}{+\infty} \to \R,\ x \mapsto \sqrt{x}$ est
  $\frac12$-lipschitzienne.
\end{exercise}
\begin{solution}
  $\dfrac{\sqrt{y} - \sqrt{x}}{y - x} = \dfrac1{\sqrt{y} + \sqrt{x}} <
  \dfrac12$. D'où le résultat.
\end{solution}

\begin{remarque}
  Attention, $\sqrt{\dot{}}$ n'est pas lipschitzienne sur $\R_+$.
\end{remarque}

On peut mentionner avec un peu d'avance les fonctions pour lesquelles le
majorant se trouve grâce à la inégalités des accroissements finis.

\begin{exemple}
  $\sin' = \cos$ et $\abs{\cos x} ≤ 1,\ \forall x \in \R$. On en déduit que
  $\abs*{\dfrac{\sin y - \sin x}{y - x}} ≤ 1$ et donc que $\sin$ est
  lipschitzienne.
\end{exemple}

\begin{proposition}
  Soient $f$ une fonction et $(a,b,c) \in \R^3$ trois réels tels que $a < b
  < c$. Si $f$ est $k$-lipschitzienne sur $\intv{a}{b}$ et sur
  $\intv{b}{c}$, alors $f$ est $k$-lipschitzienne sur $\intv{a}{c}$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Il faut examiner le cas où $x \in \intv{a}{b}$ et $y \in \intv{b}{c}$, les
  autres cas étant traités.

  $f(y) - f(x) = f(y) - f(b) + f(b) - f(x)$.

  \begin{align*}
    \abs{f(y) - f(x)} & ≤ \abs{f(y) - f(b)} + \abs{f(b) - f(x)} \\
                      & ≤ k \abs{y -b} + k \abs{b -x}           \\
                      & ≤ k \brk*{\abs{ y - b} + \abs{b - x}}   \\
                      & ≤ k (y - x) = k \abs{y - x}
  \end{align*}
\end{proof}

\begin{proposition}
  Soient $f$ une fonction de $I$ dans $J$ et $G$ une fonction de $J$ dans
  $K$, $I,J$ et $K$ des intervalles de $\R$. Si $f$ est $k$-lipschitzienne
  et $g$ $k'$-lipschitzienne, alors $g\circ f$ est $kk'$-lipschitzienne.
\end{proposition}
\begin{proof}
  $\forall (x,y) \in I^2,\ \abs{f(y) - f(x)} ≤ k \abs{y - x}$.

  $\forall (f(x),f(y)) \in J^2, \abs{g(f(y)) - g(f(x))} ≤ k' \abs{f(y) -
  f(x)}$

  $\forall (x,y) \in I^2,\ \abs{g \circ f (y) - g \circ f(y) } ≤ kk' \abs{y
  - x}$.
\end{proof}

\begin{proposition}
  Les fonctions lipschitzienne sur un intervalle $I$ forment un $\R$-espace
  vectoriel.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Le plus délicat est la stabilité pour l'opérateur interne. Soient $f$ et
  $g$ deux fonctions $k_1$ et $k_2$ lipschitzienne sur $I$.
  \begin{align*}
    \forall (x,y)\in \R^2 \abs{f(y) + g(y) - f(x) - g(x)} & ≤ \abs{f(y) -
    f(x)} + \abs{g(y) - g(x)} \\
    & ≤ k_1 \abs{y - x} + k_2 \abs{y - x}
  \end{align*}
  La somme de deux fonctions lipschitzienne est donc lipschitzienne.
\end{proof}

\section{Notions de limite et de continuité}

On s'intéresse désormais à $f \colon I \to \R$ où $I$ est un intervalle
d'intérieur non vide. On considère un élément $a$ qui soit appartient à $I$,
soit est une borne de $I$ dans $\R$ (surtout dans le cas d'un intervalle
ouvert.)

\subsection{Limite réelle en un point $a$ de $\R$}

\begin{definition}
  Soit $b$ un réel. On dit que $b$ est une \emph{limite} de $f$ ent $a$
  lorsque \[ \forall \varepsilon > 0,\ \exists \alpha > 0,\ \forall x \in
  I,\ \abs{x - a} ≤ \alpha \implies \abs{f(x) - b} ≤ \varepsilon . \]
\end{definition}

\begin{proposition}
  Si $f$ admet une limite $b$ en $a$, alors cette limite est unique. De plus
  si $a \in I$, cette limite vaut $f(a)$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Supposons que $b_1$ et $b_2$ soient deux limites de $f$ en $a$. Alors
  \begin{align*}
    \forall x \in I,\ \abs{b_1 - b_2} & ≤ \abs{b_1 - f(x) + f(x) - b_2} \\
                                      & ≤ \abs{b_1 - f(x)} + \abs{f(x) - b_2} \\
                                      & ≤ \frac{\varepsilon}2 + \frac{\varepsilon}2 \\
                                      & ≤ \varepsilon
  \end{align*}
  et ce $\forall \varepsilon > 0$, d'où $b_1 = b_2$.

  La majoration vient ici du fait que $b_1$ et $b_2$ sont des limites et
  donc que $\forall \varepsilon > 0,\ \exists (\alpha_1, \alpha_2) \in
  (\R_+^*)^2,\ \forall x \in I,\ \abs{x - a} ≤ \min(\alpha_1, \alpha_2)
  \implies \abs{f(x) - b_1} ≤ \frac{\varepsilon}2 \wedge \abs{f(x) - b_2} ≤
  \frac{\varepsilon}2$.

  De plus, si $a \in I$, $\abs{a -a} ≤ \alpha$ et donc $\forall \varepsilon
  > 0,\ \abs{f(x) - b} ≤ \varepsilon$, d'où $f(a) = b$.
\end{proof}
\begin{definition}[continuité en un point]
  Une fonction définie sur $I \ni a$ telle que $\lim_{x \to a}
  f(x) = f(a)$ est dite \emph{continue en $a$}.
\end{definition}
\begin{definition}[prolongement continu]
  Une fonction définie sur $I \not\ni a$ telle que $\lim_{x \to
  a} f(x) = b \in \R$ est \emph{prolongeable par continuité} en une fonction
  $\hat{f}$, telle que $\hat{f} = f$ sur $I$ et $\hat{f}(a) = b$.
\end{definition}

\begin{exemple}
  $f \colon \intv[o]{-\infty}{2} \cup \intv[o]{1}{2} \cup
  \intv[o]{2}{+\infty} \to \R,  x \mapsto \dfrac{x - 1}{x^2 -3x + 2}$ se
  prolonge par continuité par en 1 par $f(1) = -1$. On peut donc écrire
  $f(x) = \frac1{x - 2}$.
\end{exemple}

\begin{theoreme}
  Soit $f$ une fonction définie sur $I$. Si $\lim_a f = b \in \R$, alors $f$
  est bornée au voisinage de $a$, c'est-à-dire \[ \exists (k_1,k_2) \in
    \R^2,\ \exists \alpha > 0,\ \forall x \in I,\ \abs{x - a} ≤ \alpha
  \implies k_1 ≤ f(x) ≤ k_2 . \]
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Soit $\varepsilon$ fixé, $\varepsilon > 0$. $\exists \alpha > 0,\ \forall
  x \in I,\ \abs{x - a} ≤ \alpha \implies b - \varepsilon ≤ f(x) ≤ b +
  \varepsilon$.
\end{proof}

\begin{remarque} Si $ b > 0$, alors $f > 0$ au voisinage de $a$. En effet,
  il suffit de prendre $\varepsilon$ tel que $b - \varepsilon > 0$, qui
  existe : en particulier $\varepsilon = \frac{b}2$ convient.
\end{remarque}

\subsection{Limites $±\infty$ en $a \in \overline{\R} = \R \cup \{ -\infty,
+\infty\}$}

\begin{definition}
  On dit que $\lim_{x\to a} f(x) = +\infty$ lorsque $\forall A
  ≥ 0,\ \exists \alpha >0,\ \forall x \in I,\ \abs{x - a} ≤ \alpha \implies
  f(x) ≥ A$.
\end{definition}
\begin{remarque}
  La définition s'adapte à $-\infty$ en prenant $A ≤ 0$ et $f(x) ≤ A$.
\end{remarque}

\begin{definition}
  On dit que $f$ admet $+\infty$ en $+\infty$ lorsque $\forall A ≥ 0,\
  \exists B ≥ 0,\ \forall x \in I,\ x ≥ B \implies f(x) ≥ A$.
\end{definition}
\begin{remarque}
  La définition s'adapte de la même façon dans les cas où au moins une des
  deux limites est $-\infty$.
\end{remarque}

\begin{definition}[limite unilatérale]
  On dit que $f$ admet la limite $b \in \overline{\R}$ en $a \in \R$, à
  droite lorsque la restriction de $f$ à $I \cap \intv[o]{a}{+\infty}$ admet
  cette limite en $a$.

  On note $\lim_{\substack{x \to a \\ x > a}} f(x) = b$
\end{definition}

\begin{remarque}
  On peut parler de limite à gauche en considérant la restriction à $I \cap
  \intv[o]{-\infty}{a}$. On note alors ${\lim_{\substack{x \to
  a \\ x < a}} f(x) = b}$.

  On trouve aussi parfois la notation $\lim_{a^+} f(x)$ et
  $\lim_{a^-} f(x)$.
\end{remarque}

\begin{exemple}
  $f \colon \left\lbrace \begin{array}{l} \R \to \R \\ x \mapsto \lfloor x
  \rfloor \end{array} \right.$ n'a pas de limite en 1.
\end{exemple}

\begin{remarque}
  Si $f$ admet une limite en $a$ intérieur à $I$, alors les limites à gauche
  et à droite sont égales à la limite. La réciproque n'est pas vraie.
\end{remarque}

\subsection{Limite de fonctions et limite de suites}

\begin{theoreme}\label{ana-03:thm:limite_fn_suite}
  La fonction $f$ admet la limite $b \in \overline{\R}$ en $a \in
  \overline{\R}$ si et seulement si pour toute suite de terme général $u_n
  \in I$ telle que $\lim u = a$, on a $\lim_{n \to +\infty}
  f(u_n) = b$.
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Prenons $b \in \R$ et $a = +\infty$.

  Si $\lim_{+\infty} f = b$ alors $\forall \varepsilon > 0,\ \exists A \in
  \R,\ \forall x \in I,\ x ≥ A \implies \abs{f(x) - b} ≤ \varepsilon$. \\
  Soit $u$ une suite de limite $+\infty$. Dans ce cas, $\forall A \in \R,\
  \exists n_0 \in \N,\ \forall n \in \N,\ n ≥ n_0 \implies u_n ≥ A$. \\
  On a donc $\forall \varepsilon > 0,\ \exists n_0 \in \N,\ \forall n \in
  \N,\ n ≥ n_0 \implies \abs{f(u_n) - b} ≤ \varepsilon$, ce qui correspond à
  $\lim_{n\to +\infty} f(u_n) = b$.

  Inversement,\\
  on suppose que $\forall u \in I^{\N}$ telle que $\lim u = a$, $\lim f(u) =
  b$.\\ Supposons alors que $b$ ne soit pas limite de $f$ en $a$.
  On aurait allors $\exists \varepsilon > 0,\ \forall A \in \R,\ \exists x
  \in I,\ x ≥ A \wedge \abs{f(x) - b} > \varepsilon$. Pour $A = n \in \N$,
  on peut trouver $(x_n) \in I^{\N},\ x_n ≥ n$ telle que $\abs{x_n - b} >
  \varepsilon$. Or $\lim_{n \to +\infty} x_n = +\infty$ et
  $\forall n \in \N,\ \abs{f(x_n) - b} > \varepsilon$, ce qui est contraire
  à l'hypothèse.\\ Donc $\lim_a f = b$.
\end{proof}

\begin{corollaire}\label{ana-03:cor:operations_limites}
  On déduit de ce théorème les opérations usuelles sur les limites et la
  continuité en un point.
\end{corollaire}

\begin{theoreme}
  Soient $I$ et $J$ deux intervalles de $\R$, $f$ une fonction de $I \to J$
  et $g$ de $J \to \R$. Si $f$ admet la limite $b$ en $a$ et $g$ admet la
  limite $c$ en $b$, alors $g \circ f$ admet la limite $c$ en $a$.
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Par exemple, prenons $(a,b,c) \in \R^3$.\\ $g\circ f$ est définie sur
  $I$.

  Vérifions que si $b \notin J$, alors $b$ est une borne de $J$.\\
  $\forall y \in J,\ y ≤ b$. $b$ est donc un majorant de $J$. Montrons que
  $\forall \varepsilon > 0,\ b- \varepsilon$ n'est pas un majorant.\\
  $\forall \varepsilon > 0,\ \exists \alpha > 0,\ \forall x \in I,\ \abs{x
  - a} ≤ \alpha \implies \abs{f(x) - b} ≤ \varepsilon$. En particulier, $b -
  \varepsilon < b - \frac{\varepsilon}2 ≤ f(x) \in J$. Ainsi, $b -
  \varepsilon$ n'est pas un majorant de $J$ et donc $b = \sup J$.

  Étudions la limite de $g$ en $b$.
  $\forall \varepsilon > 0,\ \exists \alpha > 0,\ \forall y \in J, \abs{y -
  b} ≤ \alpha \implies \abs{g(y) - c} ≤ \varepsilon$.\\ Or $\forall \alpha >
  0,\ \exists \beta > 0,\ \forall x \in I,\ \abs{x - a} ≤ \beta \implies
  \abs{f(x) - b} ≤ \alpha$ et donc\\
  $\forall \varepsilon > 0,\ \exists \beta > 0,\ \forall x \in I,\ \abs{x -
  a} ≤ \beta \implies \abs{g(f(x)) - c} ≤ \varepsilon$.
\end{proof}
\begin{remarque}
  En particulier toute composée de fonctions continues est continue.
\end{remarque}

En pratique, ce théorème est utile dans le cas des formes indéterminées :
\begin{itemize}
  \item Pour étudier $f$ au voisinage de $a \in \R$, on peut étudier $g(h) =
    f(a + h)$ au voisinage de 0.
  \item Pour étudier $f$ en $+\infty$, on peut étudier $g(h) = f(\frac1h)$
    pour $h$ tendant vers 0, $h>0$.
\end{itemize}

\begin{theoreme}[encadrement]
  Soient $f$, $g$ et $h$ trois fonctions définies sur $I$ telles que
  $\forall x \in I, g(x) ≤ f(x) ≤ h(x)$, $a \in I$ et $b \in \R$.

  Si $\lim_a h = \lim_a g = b$, alors $\lim_a f = b$.
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Utiliser le théorème d'encadrement des suites
  %(\ref{01_suites_numeriques:prop:comparaison})
   et le théorème
  \ref{ana-03:thm:limite_fn_suite}
\end{proof}

\begin{theoreme}
  Soit $f$ une fonction définie sur $I = \intv[o]{a}{b}$, $f$ croissante.
  \begin{itemize}
    \item Si $f$ est majorée, alors $\lim_b f$ existe.
    \item Si $f$ n'est pas majorée, alors $\lim_b = + \infty$.
  \end{itemize}
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Si $f$ est croissante et majorée sur $I$, alors posons $M =
  \sup(\hat{f}(I))$ qui existe car $I \neq \emptyset \implies \hat{f}(I) \neq \emptyset$ et $f$
  est majorée par hypothèse.\\ On sait que $\forall x \in I,\ f(x) ≤ M$ et
  $\forall \varepsilon > 0,\ \exists x_0 \in I,\ M - \varepsilon < f(x_0)$.
  \\ $f$ croissante entraîne que $x \in I$ tel que $x ≥ x_0,\ f(x) ≥
  f(x_0)$. Pour $\varepsilon > 0$, on a donc $0 ≤ M - f(x) ≤ M - f(x_0) <
  \varepsilon$.\\D'où $\forall \varepsilon >0,\ \exists \alpha \in I,\ 0 ≤ b
  - x < b - x_0 = \alpha \implies \abs{M - f(x)} < \varepsilon$ et donc \\
  $\forall \varepsilon >0,\ \exists \alpha = b - x_0 > 0,\ \forall x \in I,\
  \abs{x - b} ≤ \alpha \implies \abs{f(x) - M} < \varepsilon$.

  Si $f$ n'est pas majorée, alors $\forall A \in \R, \exists x_0 \in I,\
  f(x_0) ≥ A$. Comme $f$ est croissante, $x ≥ x_0 \implies f(x) ≥ f(x_0)$,
  on a $\forall x \in I,\ x ≥ x_0 \implies f(x) ≥ A$.\\ d'où $\abs{x - b} ≤
  \alpha \implies f(x) ≥ A$.
\end{proof}
\begin{remarque}
  Ce théorème est l'analogue du théorème
  %\ref{ana-01:thm:convergence_monotone}
   de convergence monotone pour les
  suites.
\end{remarque}

\section{Comparaison locale de fonctions}

Pour les suites, la variable «$n$» tend vers $+\infty$. Dans le cas des
fonctions, l'étude peut se faire au voisinage de $a \in \overline{\R}$. Il
est donc nécessaire de préciser $a$.

\subsection{Domination}

\begin{definition}
  Soient $f$ et $g$ définies sur $I$. On dit que $f \underset{a}{=} \GO{g}$
  lorsqu'il existe une fonction $\alpha \colon I \to \R$ bornée au voisinage
  de $a$ telle que $\forall x \in I,\ f(x) = \alpha(x) g(x)$.
\end{definition}

\subsection{Prépondérance}

\begin{definition}
  Soient $f$ et $g$ définies sur $I$. On dit que $f \underset{a}{=} \po{g}$
  lorsqu'il existe une fonction $\alpha \colon I \to \R$ telle que
  $\lim_{x \to a} \alpha(x) = 0$ et $\forall x \in I,\ f(x) =
  \alpha(x) g(x)$.
\end{definition}
\begin{remarque}
  On peut noter que si $g$ ne s'annule par sur $I$, $f =
  \underset{a}{=} \GO{g}$ équivaut à $\frac{f}g$ est bornée au
  voisinage de $a$ et si $f = \underset{a}{=} \po{g}$ équivaut à
  $\lim_a \frac{f}g = 0$.
\end{remarque}

\subsection{Équivalence}

\begin{definition}
  Soient $f$ et $g$ définies sur $I$. On dit que $f \underset{a}{\sim} g$
  lorsqu'il existe une fonction $\varphi \colon I \to R$ telle que
  $\lim_a \varphi = 1$ et $\forall x \in I,\ f(x) = \varphi(x)
  g(x)$.
\end{definition}

\begin{remarque}
  Si $g$ ne s’annule pas sur $I$, $f \underset{a}{\sim} g \iff
  \lim_a \frac{f}g = 1$.
\end{remarque}

\section{Continuité sur un intervalle}

\subsection{Définition}

\begin{definition}
  On dit que $f$ est continue sur $I$ lorsque $f_{|I}$ est continue en tout
  point de $I$.
\end{definition}

\begin{exemple}
  $x \mapsto \lfloor x \rfloor$ n'est pas continue en 0, mais est continue
  sur $\intv[r]{0}{1}$.
\end{exemple}

\begin{proposition}
  Soient $f$ une fonction et $a,b$ et $c$ trois réels tels que $a < b < c$.
  Si $f$ est continue sur $\intv{a}{b}$ et $\intv{b}{c}$, alors $f$ est
  continue sur $\intv{a}{c}$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  $\lim_{\substack{x \to b \\ x < b}} f(x) = f(b)$ et
  $\lim_{\substack{x \to b \\ x > b}} f(x) = f(b)$ donc
  $\lim_{x \to b} = f(b)$ et donc $f$ est continue en $b$.
\end{proof}

\begin{proposition}
  L'ensemble $\mathscr{C}^0(I,\R)$ des fonctions continues de $I$ dans $\R$
  est une $\R$-algèbre.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Voir les propriétés des limites (\ref{ana-03:cor:operations_limites})
\end{proof}

\begin{theoreme}
  Soit $f$ une fonction. Si $f$ est continue sur un intervalle $I \subset
  \R$, alors $f(I)$ est un intervalle.
\end{theoreme}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[>=latex]
    \draw [->,thick] (-2,0) -- (2,0) ;
    \draw [->,thick] (0,-2) -- (0,2) ;
    \draw [very thick,blue] plot [smooth,domain=-1:1.25]
      (\x, {(1 + \x*(0.2- \x*(0.5 + \x)))}) ;

    \draw [(-),red,thick] (-1,0) -- (1.25,0) ;
    \draw [(-),green,thick] (0,-1.5) -- (0,1.5) ;
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{proof}
  Soit $J = f(I)$. Montrons que $J$ est convexe.

  Si $J = \{k\}$, alors c'est un intervalle, sinon, il existe $(y_1,y_2) \in
  J^2, y_1 \neq y_2$.\\Pour ces deux nombres, $\exists (x_1,x_2)\in I^2,\ y_1 =
  f(x_1),\ y_2 = f(x_2)$. On peut supposer $x_1 < x_2$ et $f(x_1) < f(x_2)$
  (sinon, on raisonne sur $-f$.)\\ Soit $c$ élément de
  $\intv[o]{f(x_1)}{f(x_2)}$, on veut montrer que $c  \in J$.\\ On considère
  $A = \{ x \in \intv{x_1}{x_2} \mid f(x) ≤ c \}$. $A$ est majorée par $x_2$
  non vide car $x_1 \in A$. Posons $\alpha = \sup A$.
  \begin{itemize}
    \item $\forall n \in \N^*,\ \alpha + \frac1n \notin A$ car $\alpha =
      \sup A$. $\lim_{n \to +\infty} \alpha + \frac1n =
      \alpha$. Par continuité de $f$ en $\alpha$, on a $
      \lim_{n \to +\infty} f(\alpha + \frac1n) = f(\alpha)$.\\ Or $f(\alpha
      + \frac1n) > c$ donc $f(\alpha) ≥ c$.
    \item $\alpha = \sup A$ permet d'écrire que $\forall n \in \N^*,\ \alpha
      - \frac1n$ n'est pas un majorant de $A$. Donc $\exists (x_n)_{n\in
      \N^*} \in A^{\N^*}$ telle que $\alpha - \frac1n < x_n ≤ \alpha$, d'où
      $\lim_{n \to +\infty} x_n = \alpha$ et $f(x_n) ≤ c$ car
      $x_n \in A$. On a donc $f(\alpha) ≤ c$.
  \end{itemize}
  Finalement $f(\alpha) = c$ et donc $J$ est une partie convexe de $\R$.
\end{proof}

On a le corollaire suivant, suffisamment important pour posséder le nom de
théorème.

\begin{theoreme}[théorème des valeurs intermédiaires] \label{ana-03:thm:TVI}
  Soit $f$ une fonction définie sur $I$.

  Si $f$ est continue sur $I$, alors si $f$ atteint les valeurs $(y_1,y_2)
  \in \R^2$, alors elle atteint toute valeur comprise entre $y_1$ et $y_2$.

  Sous réserve d'avoir $y_1 < y_2$, on a \[ \forall y \in \intv{y_1}{y_2},
  \ \exists x \in \intv{x_1}{x_2} \subset I,\ x = f(y) . \]
\end{theoreme}
\begin{proof}
  $f(I)$ est un intervalle de $\R$ donc convexe\footnote{et même connexe} et
  donc toute partie de $I$ de la forme $\intv{x_1}{x_2}$ est un segment
  $\intv{y_1}{y_2} \subset f(I)$.
\end{proof}
\begin{corollaire}
  Si $f$ est continue sur $I$ et prend des valeurs de signes opposés, alors
  elle s'annule.
\end{corollaire}
\begin{proof}
  Soient $a$ et $b$ tels que $f(a)$ soit positif et $f(b)$ négatif. Alors $0
  \in \intv{f(a)}{f(b)}$ et donc d'après le théorème \ref{ana-03:thm:TVI},
  il existe $x \in \intv{a}{b}$ tel que $f(x) = 0$.
\end{proof}
Cette remarque peut s'écrire $\exists (a,b) \in I^2 \mid f(a)f(b) < 0
\implies \exists x \in \intv[o]{a}{b}, f(x) = 0$.
\begin{corollaire}
  Si $f$ est continue sur $I$ et ne s'annule pas, alors $f$ est de signe
  constant.
\end{corollaire}
\begin{proof}
  C'est la contraposée du corollaire précédent.
\end{proof}

Ce résultat permet de justifier l'algorithme de dichotomie. On suppose que
$f$ est continue sur $\intv{a}{b}$, que $f(a)$ et $f(b)$ sont de signes
contraires. On sait alors qu'il existe $\alpha \in \intv{a}{b}$ tel que
$f(\alpha) = 0$. On suppose de plus que $\alpha$ est unique.

\begin{algorithm}
  \SetAlgoLined
  \KwData{eps}

  \While{b - a > eps}{
    m = (a+b)/2 \;
    \eIf{f(a) * f(c) < 0}{
      b ← c
      }{
      a ← c
    }
  }
  \KwResult{Affiche a,b}
\end{algorithm}

\subsection{Continuité sur un segment}

\begin{theoreme}\label{03ana:thm:tvi-segment}
  Soit $f$ une fonction. Si $f$ est continue sur le segment $\intv{a}{b}$,
  alors $f(I)$ est un segment. Autrement dit, $f(I)$ est un intervalle borné
  dont les bornes sont atteintes.
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Soit $f$ continue sur $\intv{a}{b}$. On sait que $f(I)$ est un intervalle.
  Montrons qu'il est borné et que les bornes sont atteintes.

  \begin{itemize}
    \item Si $f(I)$ est non borné, par exemple non majoré, on peut fabriquer
      une suite $(y_n)_{n\in \N} \in f(I)^{\N}$ telle que $\lim_{n \to
      +\infty} y_n = +\infty$. On a donc $(x_n) \in I^{\N}$ telle que
      $\lim_{n \to +\infty} f(x_n) = +\infty$.\\ La suite $(x_n)$ est bornée
      et donc en utilisant le théorème de Bolzano-Weierstrass
      %(\ref{ana-01:thm:BolzanoWeierstrass})
      , on peut donc extraire une suite
      $(u_{\varphi(n)})$ qui converge vers $\ell \in \R$ et par passage à la
      limite, on a $\ell \in I$.\\La continuité de $f$ en $\ell$ donne
      $\lim_{n\to +\infty}f(x_{\varphi(n)}) = f(\ell)$, ce qui
      contredit $\lim_{n\to +\infty}f(x_n) = +\infty$.
    \item Si les bornes n'étaient pas atteintes, par exemple $f(I) \subset
      \intv[r]{\alpha}{\beta}$.\\ $\beta = \sup_I f$ et $\beta \notin f(I)$.
      Il existe alors une suite $(y_n) \in f(I)^{\N}$ telle que
      $\lim_{n\to +\infty} y_n = \beta$. Or $y_n = f(x_n)$ et
      donc $\lim_{n\to +\infty}f(x_n) = \beta$. De $(x_n)$ on
      peut extraire une suite $(x_{\varphi(n)})$ qui converge dans $I$ :
      $\lim_{n\to +\infty}x_{\varphi(n)} = \lambda \in I$.\\
      Par continuité de $f$ en $\lambda,\ f(\lambda) =
      \lim_{n\to +\infty} f(x_{\varphi(n)})$ et donc
      $\lim_{n\to +\infty} y_{\varphi(n)} = \beta$, d'où $\beta
      = f(\lambda) \in f(I)$ ce qui contredit l'hypothèse de départ.
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{exercise}
  On considère $f$ continue de $\intv{0}{1}$ dans lui-même. Montrer que $f$
  possède au moins un point fixe.
\end{exercise}
\begin{solution}
  On considère $g \colon \intv{0}{1} \to \R,\ x \mapsto f(x) - x$. $g(0) =
  f(0) ≥ 0$ et $g(1) = f(1) - 1 ≤ 0$. Soit l'une de ces égalités est
  vérifiée et on a ainsi un point fixe, soit on constate que $g(0) \times
  g(1) ≤ 0$ et donc on peut appliquer le théorème des valeurs
  intermédiaires. On a donc l'existence de $\alpha \in \intv[o]{0}{1}$ tel
  que $g(\alpha) = 0 \iff f(\alpha) = \alpha$.
\end{solution}

\subsection{Continuité uniforme sur un segment}

On rappelle que $f$ est continue sur $I$ si $\forall x_0 \in I,\
\lim_{x \to x_0} f(x) = f(x_0)$ ce qui s'écrit aussi $\forall
x_0 \in I,\ \forall \varepsilon > 0,\ \exists \alpha > 0,\ \forall x \in I,\
\abs{x - x_0} ≤ \alpha \implies \abs{f(x) - f(x_0)} ≤ \varepsilon$.

\begin{definition}[uniforme continuité]
  On dit que $f$ est \emph{uniformément continue} sur $I$ lorsque $\forall
  \varepsilon > 0,\ \exists \alpha > 0,\ \forall x_0 \in I,\ \forall x \in
  I,\ \abs{x - x_0} ≤ \alpha \implies \abs{f(x) - f(x_0)} ≤ \varepsilon$.
\end{definition}

\begin{exemple}
  \begin{itemize}
    \item Les fonctions affines sont uniformément continues sur $\R$.\\ En
      effet, $y = a x + b \implies y - y_0 = a x - x_0$ et donc il suffit de
      prendre $\alpha = \frac{\varepsilon}{a}$.
    \item La fonction carré sur $\R_+^*$ ne sont pas uniformément continues.
      \\ Soit $\varepsilon > 0,\ \abs{f(x) - f(x_0)} ≤ \varepsilon \iff
      \abs{x^2 - x_0^2} ≤ \varepsilon \iff \abs{x - x_0}(x + x_0) ≤
      \varepsilon$. On ne peut donc pas trouver $\alpha > 0$ tel que $\abs{x
      - x_0} ≤ \alpha \implies \abs{x^2 - x_0^2} ≤ \varepsilon $ qui est
      équivalent à $\abs{x - x_0} ≤ \frac{\varepsilon}{x - x_0}$.
    \item Les fonctions $k$-lipschitziennes sont uniformément continues. \\
      Il suffit de prendre $\alpha = \frac{\varepsilon}k$.
  \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{proposition}
  Soit $f$ une fonction. Si $f$ est uniformément continue sur $I$, alors
  elle est continue sur $I$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Si on a $\forall \varepsilon > 0,\ \exists \alpha > 0,\ \forall x_0 \in
  I,\ \forall x \in I$, alors on a $\forall x_0 \in I,\ \forall \varepsilon
  > 0,\ \exists \alpha > 0,\ \forall x \in I$.
\end{proof}

\begin{theoreme}[de Heine (1821-1881)] \label{ana-03:thm:Heine}
  Toute fonction $f$ continue sur un segment $\intv{a}{b}$ de $\R$ est
  uniformément continue sur ce segment.
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Si $f$ n'est pas uniformément continue sur $\intv{a}{b}$, alors $\exists
  \varepsilon > 0,\ \forall \alpha > 0,\ \exists x_0 \in I,\ \exists x \in
  I,\ \abs{x - x_0} ≤ \alpha \wedge \abs{f(x_0) - f(x)} > \varepsilon$.\\
  Prenons en particulier $\alpha = \frac1n$ et construisons, pour ces
  $\alpha$ les suites de «$x_0 = u_n$» et «$x = v_n$» tels que $\forall n
  \in \N^*,\ \abs{u_n - v_n} ≤ \frac1n \wedge \abs{f(u_n) - f(v_n)} >
  \varepsilon$.\\ $(u_n)$ et $(v_n)$ sont deux suites de $I^{\N^*}$ donc
  bornées et on peut appliquer le théorème de Bolzano-Weierstrass
  %(\ref{ana-01:thm:BolzanoWeierstrass})
  . En particulier, on peut extraire
  de $u$ une suite $u \circ \varphi$ qui converge vers $\ell \in I$. ($\ell
  \in I$, car c'est un fermé borné.)

  Montrons que $v\circ \varphi$ converge vers $\ell$.\\
  $\abs{v_{\varphi(n)} - \ell} ≤ \underbrace{\abs{v_{\varphi(n)} -
  u_{\varphi(n)}}}_{≤ \frac{\varepsilon}2} + \underbrace{\abs{u_{\varphi(n)}
  - \ell}}_{≤ \frac{\varepsilon}2}$, doù $\lim v\circ \varphi = \ell$.\\
  Or $\forall n \in \N,\ \abs{f(u_{\varphi(n)}) - f(v_{\varphi(n)})} >
  \varepsilon$ et $f$ est continue donc $\lim f(u_{\varphi(n)}) = \ell =
  = \lim f(v_{\varphi(n)})$, ce qui est contradictoire.
\end{proof}

\begin{exercise}
  Montrer que $f = \sqrt{\cdot{}}$ est uniformément continue sur $\R_+$.
\end{exercise}
\begin{solution}
  $f$ est continue sur $\intv{0}{1}$ d'après le théorème de Heine
  (\ref{ana-03:thm:Heine}.)\\ Sur $\intv[r]{1}{+\infty},\ f$ est
  $\frac12$-lipschitzienne car à dérivée majorée par $\frac12$.

  Vérifions alors que $f$ est uniformément continue sur $\R_+$. \\
  Or $\abs{f(x) - f(x')} ≤ \underbrace{\abs{f(x) - f(1)}}_{≤
  \frac{\varepsilon}2} + \underbrace{\abs{f(1) -
  f(x')}}_{≤\frac{\varepsilon}2}$ et donc $\abs{f(x) - f(x')} ≤
  \varepsilon$.
\end{solution}

\section{Continuité et monotonie}

\subsection{Fonctions monotones}

\begin{proposition} \label{ana-03:prop:strictemonotone-continue}
  Soit $f$ une fonction. Si $f$ est \emph{strictement} monotone sur $I$, à
  images dans $\R$, alors $f$ est injective.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $f$ strictement croissante sur $I$.\\ $\forall (x,x') \in I^2, x < x'
  \implies f(x) < f(x')$ et $x' < x \implies f(x') < f(x)$. D'où $x \neq x'
  \implies f(x) \neq f(x')$.
\end{proof}

\subsection{Théorème}

\begin{theoreme}
  Soit $f$ une fonction continue de $I \subset \R \to \R$ et si $f$ est
  strictement monotone, alors elle établit une bijection de $I$ dans $J =
  f(I)$.

  De plus, $f^{-1}$ est continue de $J$ sur $I$, strictement monotone de
  même sens et sa courbe représentative se déduit de celle de $f$ par
  symétrie par rapport à $y = x$, parallèlement à $y = -x$.

  Enfin, les intervalles $I$ et $J$ sont de même nature (fermés ou non aux
  bornes) et les bornes de $J$ sont les images des bornes de $I$.
\end{theoreme}
\begin{proof}
  \begin{itemize}
    \item D'après la proposition \ref{ana-03:prop:strictemonotone-continue},
      on a l'injectivité. La surjectivité découle du théorème des valeurs
      intermédiaires (\ref{ana-03:thm:TVI}) et du fait que $J = f(I)$. Si $I
      = \intv[o]{a}{b}$ et $f$ strictement croissante, montrons que $J =
      \intv[o]{\lim_a f}{\lim_b f}$.\\ Posons $\alpha = \lim_a f$ et $\beta
      = \lim_b f$ et prenons $y \in \intv[o]{\alpha}{\beta}$. \\
      $\forall \varepsilon > 0,\ \exists \alpha_1 > 0, \forall x \in
      \intv[o]{a}{b},\ b - \alpha_1 ≤ x < b \implies \abs{f(x) - \beta} ≤
      \varepsilon$, ce qui est vrai pour $\varepsilon = \beta - y$ et donc
      $y ≤ f(x) < \beta$. De la même façon, on trouve $\alpha < x ≤ y$ et
      donc $y$ est une valeur intermédiaire et donc il existe $x \in
      \intv[o]{a}{b}$ tel que $y = f(x)$. On a donc $f(\intv[o]{a}{b})
      \supset \intv[o]{\lim_a f}{\lim_b f}$. \\
      Si $y \in f(\intv[o]{a}{b})$, alors $ y = f(x)$ ou $x \in
      \intv[o]{a}{b}$ et comme $f$ est strictement croissante, alors $f(x)
      \in \intv[o]{\lim_a f}{\lim_b f}$ et donc $f(\intv[o]{a}{b}) \subset
      \intv[o]{\lim_a f}{\lim_b f}$ et on a donc l'égalité.
    \item Soit $(y_1,y_2) \in J^2,\ y_1 < y_2$. Si $f^{-1}(y_1) ≥
      f^{-1}(y_2)$, en appliquant $f$, on aurait $y_1 ≥ y_2$ ce qui est
      absurde. Donc $\forall (y_1,y_2) \in J^2,\ y_1 < y_2 \implies
      f^{-1}(y_1) < f^{-1}(y_2)$.
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[>=latex]
          \draw [->,thick] (-0.5,0) -- (5,0) ;
          \draw [->,thick] (0,-0.5) -- (0,5) ;
          \draw [dashed] (-1,-1) -- (5,5) ;
          \draw [blue, very thick] plot [smooth, domain=2:4]
            (\x,{(\x - 2)^2 + 1});
          \draw [red, very thick] plot [smooth, domain=1:2]
            (\x,{sqrt(\x - 1) + 2});
          \draw [red, very thick] plot [smooth, domain=2:5]
            (\x,{sqrt(\x - 1) + 2});
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item Soit $x_0 \in \overset{\circ}{I}$, c'est à dire l'intérieur de
      $I$ et $y_0 = f(x_0)$ et donc $x_0 = f^{-1}(y_0)$. Supposons $f$
      continue et strictement croissante sur $I$ et étudions la continuité
      en $y_0$.\\
      Soit $\varepsilon > 0,\ \abs{f^{-1}(y) - f^{-1}(y_0)} ≤ \varepsilon
      \iff f^{-1}(y_0) - \varepsilon ≤ f^{-1}(y) ≤ f^{-1}(y_0) +
      \varepsilon$. Comme $f$ est strictement croissante, cela est
      équivalent à $f(f^{-1}(y_0) - \varepsilon) ≤ f(f^{-1}(y_0)) = y_0 ≤
      f(f^{-1}(y_0) + \varepsilon)$.\\
      Supposons que $\varepsilon$ soit tel que $f^{-1}(y_0) - \varepsilon
      \in I$ et $f^{-1}(y_0) + \varepsilon \in I$. $f(f^{-1}(y_0) -
      \varepsilon) = y_0 - \alpha_1$ et $f(f^{-1}(y_0) + \varepsilon) = y_0
      = \alpha_2$ et donc pour que $\abs{f^{-1}(y) - f^{-1}(y_0)} ≤
      \varepsilon$, il suffit que $y - y_0 ≤ \min(\alpha_1,\alpha_2)$.
      Ainsi, on a la continuité de $f^{-1}$.
  \end{itemize}
\end{proof}
\begin{remarque}
  \begin{itemize}
    \item La stricte monotonie entraîne l'injectivité.
    \item La continuité entraîne la surjectivité.
  \end{itemize}
\end{remarque}

\end{document}
